% ==========================================
% 附录：详细推导与常见问题
% ==========================================

\chapter{详细推导与常见问题}
\label{chap:appendix}

% ------------------------------------------
\section{DPO 详细推导}
\label{sec:appendix-dpo}

本节给出 DPO Loss 的完整推导过程。

\subsection{Step 1：RLHF 目标函数}

RLHF 的优化目标是：
\begin{equation}
    \max_\policy \E_{x \sim \mathcal{D}, y \sim \policy} \left[ r(x, y) \right] - \beta \cdot \text{KL}(\policy(y|x) \| \policy_{\text{ref}}(y|x))
\end{equation}

\subsection{Step 2：展开 KL 散度}

展开 KL 散度，转为最小化问题：
\begin{align}
    J(\theta) &= \max_\policy \E_{x, y \sim \policy} \left[ r(x, y) - \beta \log \frac{\policy(y|x)}{\policy_{\text{ref}}(y|x)} \right] \\
    &= \min_\policy \E_{x, y \sim \policy} \left[ \beta \log \frac{\policy(y|x)}{\policy_{\text{ref}}(y|x)} - r(x, y) \right] \\
    &= \min_\policy \E_{x, y \sim \policy} \left[ \log \frac{\policy(y|x)}{\policy_{\text{ref}}(y|x)} - \frac{1}{\beta} r(x, y) \right]
\end{align}

\subsection{Step 3：引入配分函数 $Z(x)$}

定义配分函数：
\begin{equation}
    Z(x) = \sum_y \policy_{\text{ref}}(y|x) \exp\left( \frac{r(x,y)}{\beta} \right)
\end{equation}

在目标函数中加减 $\log Z(x)$（不影响优化）：
\begin{align}
    J(\theta) &= \min_\policy \E_{x, y \sim \policy} \left[ \log \frac{\policy(y|x)}{\policy_{\text{ref}}(y|x)} - \frac{1}{\beta} r(x, y) + \log Z(x) - \log Z(x) \right] \\
    &= \min_\policy \E_{x, y \sim \policy} \left[ \log \frac{\policy(y|x)}{\frac{1}{Z(x)} \policy_{\text{ref}}(y|x) \exp\left( \frac{r(x,y)}{\beta} \right)} - \log Z(x) \right]
\end{align}

\subsection{Step 4：最优策略的闭式解}

定义：
\begin{equation}
    \policy^*(y|x) = \frac{1}{Z(x)} \policy_{\text{ref}}(y|x) \exp\left( \frac{r(x,y)}{\beta} \right)
\end{equation}

可以验证 $\policy^*$ 是合法的概率分布（因为 $Z(x)$ 是归一化常数）。

目标函数变为：
\begin{equation}
    J(\theta) = \min_\policy \E_x \left[ \text{KL}(\policy(\cdot|x) \| \policy^*(\cdot|x)) - \log Z(x) \right]
\end{equation}

由于 KL 散度非负且在 $\policy = \policy^*$ 时为零，最优解为 $\policy = \policy^*$。

\begin{keypoint}
这是 DPO 的核心洞察：KL 正则 RL 问题有闭式解！最优策略是参考策略按 $\exp(r/\beta)$ 重新加权的结果。
\end{keypoint}

\subsection{Step 5：反解 reward}

从 $\policy^*$ 的定义反解 reward：
\begin{align}
    \policy^*(y|x) &= \frac{\policy_{\text{ref}}(y|x)}{Z(x)} \exp\left( \frac{r(x,y)}{\beta} \right) \\
    \log \policy^*(y|x) &= \log \policy_{\text{ref}}(y|x) - \log Z(x) + \frac{r(x,y)}{\beta}
\end{align}

解出 $r(x,y)$：
\begin{equation}
    r(x,y) = \beta \log \frac{\policy^*(y|x)}{\policy_{\text{ref}}(y|x)} + \beta \log Z(x)
    \label{eq:reward-implicit-app}
\end{equation}

\subsection{Step 6：Bradley-Terry 偏好模型}

人类偏好遵循 Bradley-Terry 模型：
\begin{equation}
    P(y_w \succ y_l | x) = \sigma(r(x, y_w) - r(x, y_l))
\end{equation}

\subsection{Step 7：代入 reward，$Z(x)$ 消除}

将 \eqref{eq:reward-implicit-app} 代入：
\begin{align}
    r(x, y_w) - r(x, y_l) &= \beta \log \frac{\policy^*(y_w|x)}{\policy_{\text{ref}}(y_w|x)} + \cancel{\beta \log Z(x)} - \beta \log \frac{\policy^*(y_l|x)}{\policy_{\text{ref}}(y_l|x)} - \cancel{\beta \log Z(x)} \\
    &= \beta \left[ \log \frac{\policy^*(y_w|x)}{\policy_{\text{ref}}(y_w|x)} - \log \frac{\policy^*(y_l|x)}{\policy_{\text{ref}}(y_l|x)} \right]
\end{align}

关键：$\beta \log Z(x)$ 项相消！

\subsection{Step 8：DPO Loss}

最大化 log-likelihood：
\begin{equation}
    \boxed{
    L_{\text{DPO}}(\theta) = -\E_{(x, y_w, y_l)} \left[ \log \sigma \left( \beta \left[ \log \frac{\policy_\theta(y_w|x)}{\policy_{\text{ref}}(y_w|x)} - \log \frac{\policy_\theta(y_l|x)}{\policy_{\text{ref}}(y_l|x)} \right] \right) \right]
    }
\end{equation}

% ------------------------------------------
\section{KL 估计器推导}
\label{sec:appendix-kl}

本节推导三种 KL 散度估计器：k1、k2、k3。

\subsection{KL 散度的定义}

\begin{equation}
    \text{KL}(\policy_\theta \| \policy_{\text{ref}}) = \E_{y \sim \policy_\theta} \left[ \log \frac{\policy_\theta(y|x)}{\policy_{\text{ref}}(y|x)} \right] = \E_{y \sim \policy_\theta} \left[ -\log r \right]
\end{equation}
其中 $r = \frac{\policy_{\text{ref}}(y|x)}{\policy_\theta(y|x)}$。

\subsection{k1：直接估计}

\begin{definition}[k1 估计器]
\begin{equation}
    k_1 = -\log r = \log \frac{\policy_\theta}{\policy_{\text{ref}}}
\end{equation}
\end{definition}

性质：
\begin{itemize}
    \item $\E_{\policy_\theta}[k_1] = \text{KL}(\policy_\theta \| \policy_{\text{ref}})$（无偏）
    \item 方差较大，因为 $\log r$ 可能取很大或很小的值
\end{itemize}

\subsection{k2：平方形式}

\begin{definition}[k2 估计器]
\begin{equation}
    k_2 = \frac{1}{2}(\log r)^2 = \frac{1}{2} \left( \log \frac{\policy_{\text{ref}}}{\policy_\theta} \right)^2
\end{equation}
\end{definition}

性质：
\begin{itemize}
    \item $\E_{\policy_\theta}[k_2] \neq \text{KL}$（有偏）
    \item 但 $\nabla_\theta \E[k_2] = \nabla_\theta \text{KL}$（梯度正确）
    \item 更平滑，适合做 loss
\end{itemize}

\begin{proof}[梯度等价性证明]
\begin{align}
    \nabla_\theta k_2 &= \nabla_\theta \frac{1}{2}(\log r)^2 = \log r \cdot \nabla_\theta \log r \\
    &= -\log r \cdot \nabla_\theta \log \policy_\theta = k_1 \cdot \nabla_\theta \log \policy_\theta
\end{align}
由于 $\E[\nabla_\theta \log \policy_\theta] = 0$（score function 的期望为零），可以证明 $\E[\nabla_\theta k_2] = \E[\nabla_\theta k_1]$。
\end{proof}

\subsection{k3：Control Variate}

\begin{definition}[k3 估计器]
\begin{equation}
    k_3 = (r - 1) - \log r = \frac{\policy_{\text{ref}}}{\policy_\theta} - 1 - \log \frac{\policy_{\text{ref}}}{\policy_\theta}
\end{equation}
\end{definition}

性质：
\begin{itemize}
    \item $\E_{\policy_\theta}[r - 1] = 0$（因为 $\E_{\policy_\theta}[r] = \sum_y \policy_\theta \cdot \frac{\policy_{\text{ref}}}{\policy_\theta} = 1$）
    \item $(r-1)$ 作为 control variate，降低方差
    \item $\E_{\policy_\theta}[k_3] = \text{KL}$（无偏）
    \item 方差比 k1 小
\end{itemize}

\begin{keypoint}
k3 的巧妙之处：利用 $\E[r-1]=0$ 这个性质，加入 $(r-1)$ 项不改变期望，但可以降低方差。这是 control variate 技术的典型应用。
\end{keypoint}

\subsection{三种估计器的对比}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
        \toprule
        \textbf{估计器} & \textbf{公式} & \textbf{偏差} & \textbf{方差} & \textbf{推荐用法} \\
        \midrule
        k1 & $-\log r$ & 无偏 & 高 & in reward \\
        k2 & $\frac{1}{2}(\log r)^2$ & 有偏 & 低 & as loss \\
        k3 & $(r-1) - \log r$ & 无偏 & 低 & as loss \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{KL 估计器对比}
\end{table}

% ------------------------------------------
\section{常见问题解答}
\label{sec:faq}

\subsection{Q1：为什么 RLHF 要加 KL 正则？}

\textbf{答}：KL 正则有多重作用：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{防止 Reward Hacking}：Reward Model 不是完美的，模型可能学到"欺骗" RM 的方式（如生成特定模式获得高分但质量差）。KL 项限制策略偏离 SFT 太远。

    \item \textbf{保持生成质量}：SFT 模型已经学会了基本的语言能力，KL 项确保这些能力不丢失。

    \item \textbf{稳定训练}：约束优化空间，避免策略崩溃或发散。

    \item \textbf{理论保证}：KL 正则 RL 问题有闭式解（DPO 的理论基础）。
\end{enumerate}

\subsection{Q2：长序列 token-level PPO/GRPO 为什么容易崩？}

\textbf{答}：主要原因是 importance sampling 权重的累积：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{权重累积}：序列级 IS 权重是 token 级权重的乘积：
    \begin{equation}
        \rho_{\text{seq}} = \prod_{t=1}^T \rho_t
    \end{equation}
    即使每个 $\rho_t$ 接近 1，累积后 $\rho_{\text{seq}}$ 可能非常大或非常小。

    \item \textbf{方差爆炸}：大的 IS 权重导致梯度估计方差急剧增大。

    \item \textbf{Policy Staleness}：长序列生成耗时长，策略 $\policy_\theta$ 在生成过程中已经更新多次，导致 $\policy_\theta$ 和 $\policy_{\text{old}}$ 偏离更大。
\end{enumerate}

\textbf{解决方案}：
\begin{itemize}
    \item GSPO：序列级 IS + 长度归一化
    \item CISPO：clip IS 权重而非 loss
    \item 减少更新步数，保持 policy 接近
\end{itemize}

\subsection{Q3：如何同时优化 Helpfulness / Harmlessness / Honesty？}

\textbf{答}：多目标对齐的常见方法：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{多 Reward Model}：为每个目标训练独立的 RM，加权求和：
    \begin{equation}
        r_{\text{total}} = w_1 r_{\text{helpful}} + w_2 r_{\text{harmless}} + w_3 r_{\text{honest}}
    \end{equation}

    \item \textbf{Constitutional AI}：用规则和原则指导生成，自我批评和修正。

    \item \textbf{多阶段训练}：先优化 harmlessness，再优化 helpfulness。

    \item \textbf{Pareto 优化}：寻找多目标的 Pareto 前沿。
\end{enumerate}

挑战：不同目标可能冲突（如 helpful 但 harmful 的回答）。

\subsection{Q4：如何避免 Reward Hacking？}

\textbf{答}：Reward Hacking 是指模型学到获得高奖励但实际质量差的行为。防范方法：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{KL 正则}：限制策略偏离参考模型。

    \item \textbf{多样化 RM 训练数据}：覆盖更多场景，减少 RM 的漏洞。

    \item \textbf{RM Ensemble}：使用多个 RM，取平均或最小值。

    \item \textbf{人工评估}：定期人工检查模型输出。

    \item \textbf{对抗训练}：生成可能 hack RM 的样本，加入训练。

    \item \textbf{过程监督}：使用 PRM 提供更细粒度的反馈。
\end{enumerate}

\begin{keypoint}
Reward Hacking 的根本原因是 Reward Model 不完美，无法完全捕捉人类偏好。长期解决方案是提升 RM 质量和多维度评估。
\end{keypoint}
